<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Jogos on Erick Pires</title>
    <link>http://blog.erickpires.com/categories/jogos/</link>
    <description>Recent content in Jogos on Erick Pires</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-br</language>
    <copyright>All rights reserved - 2016</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 21 Jun 2014 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://blog.erickpires.com/categories/jogos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>LIMBO e os finais que não são finais</title>
      <link>http://blog.erickpires.com/posts/limbo-e-os-finais-que-nao-sao-finais/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://blog.erickpires.com/posts/limbo-e-os-finais-que-nao-sao-finais/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Antes de começar, um aviso: eu vou escrever sobre detalhes da história de LIMBO. Então, se você for totalmente alérgico a spoilers sugiro que termine o jogo e depois volte aqui. Não acho que vou falar sobre algo que estrague o jogo, mas é melhor avisar né. De qualquer forma, o maior spoiler está no título (sorry).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://blog.erickpires.com/images/limbo/01.png&#34; alt=&#34; &#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há algum tempo (anos, talvez?) reclamaram comigo sobre o final de um livro que eu emprestei. Não lembro exatamente do diálogo, mas foi algo assim &amp;#8220;O livro é muito bom, mas ele poderia ter um final de verdade&amp;#8221;. Lembro-me de defender um pouco o ponto de vista de que aquela história não precisava de um final completamente conclusivo e tal. Pensando melhor agora, o livro termina com um Deus Ex Machina e o tempo é resetado, é realmente um final preguiçoso (ou de merda, dependendo do ponto de vista).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas algo que sempre me incomodou, mesmo quando sou eu criando as histórias, é o que seria um &amp;#8220;final de verdade&amp;#8221;. Acho que ficção nos é apresentada desde o início com um &amp;#8220;Felizes para sempre&amp;#8221;, que de certa forma também é um final preguiçoso. Outro exemplo que está sempre nos fazendo companhia é o &lt;strong&gt;final&lt;/strong&gt; de novelas da Globo. A característica principal desses finais é que se você perguntar como está o personagem X daqui a 50 anos existe sempre uma resposta medíocre (vivendo feliz para sempre).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na verdade, o que realmente me incomoda é que a vida não é assim. Não existe um ponto a partir do qual a vida de todos os personagens será previsível. E eu não estou falando em realidade aqui, essas mesmas histórias são repletas de mudanças, de pessoas ganhando e perdendo poder e tentando prejudicar outras pessoas. Como eu deveria aceitar que a partir de um momento toda essa problemática se resolva completamente?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Certa vez um amigo comentou que ele prefere ler crônicas por não necessitarem de um final propriamente dito. Eu diria que uma crônica não é o único jeito de se conseguir isso, mas é uma boa forma de evitar pessoas reclamando porque a história termina com o personagem deitando na cama e dormindo, por exemplo. O mais interessante nem é descobrir pessoas que entendem que finais não precisam ser conclusivos, mas achar pessoas que gostam desse tipo de narrativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Há pouco tempo eu assisti &lt;a href=&#34;http://myanimelist.net/anime/20903/Harmonie&#34;&gt;Harmonie&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://myanimelist.net/anime/12477/Sakasama_no_Patema&#34;&gt;Sakasama no Patema&lt;/a&gt;, ambos do diretor &lt;a href=&#34;http://myanimelist.net/people/6072/Yoshiura_Yasuhiro&#34;&gt;Yasuhiro Yoshiura&lt;/a&gt;. Dele também são &lt;a href=&#34;http://myanimelist.net/anime/770/Pale_Cocoon&#34;&gt;Pale Cocoon&lt;/a&gt; e &lt;a href=&#34;http://myanimelist.net/anime/7465/Eve_no_Jikan_(Movie)&#34;&gt;Eve no Jikan&lt;/a&gt; e algumas outras coisas que eu ainda não assisti. Algo interessante sobre este diretor (eu digo diretor, mas essas obras são bem autorais, muitas etapas da produção, incluindo o roteiro, são feitas por ele) é que nenhuma dessas histórias tem um final conclusivo. São histórias que se propõem a contar um período da vida de seus personagens, de desenvolve-los e fazer quem assiste se identificar com eles. Geralmente elas resolvem uma parte dos problemas envolvendo os personagens, mas terminam deixando coisas em aberto, dando a sensação de que aquilo foi só uma pequena etapa na vida daqueles personagens, que outra virá logo em seguida e permitindo a nós, espectadores, imaginarmos o que vem a seguir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://blog.erickpires.com/images/limbo/02.jpg&#34; alt=&#34;Eve no Jikan (Time of Eve)&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Não sei quanto a outras pessoas, mas sempre que eu assisto algo com esse tipo de narrativa eu fico muito tempo imaginando o que acontece depois, criando diversas formas do enredo se desenvolver e contemplando a vastidão de possibilidades. Isso proporciona uma experiência diferente para cada pessoa e é interessante pensar que aquele mundo com aqueles mesmos personagens que existe na minha imaginação é diferente para muitas outras pessoas. É, de certa forma, também uma forma de desapego do autor que cria a história para nós até determinado ponto e depois a deixa livre para crescer sozinha na nossa imaginação.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na minha opinião, Harmonie é um dos animes que melhor consegue despertar essa sensação. A animação conta apenas uma etapa da vida dos personagens e quando algo ocorre e que provavelmente vai gerar mudança na vida dos personagens, a história se encerra deixando claro que aquilo foi apenas um pedaço da vida deles (&lt;em&gt;um slice of life)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://blog.erickpires.com/images/limbo/03.png&#34; alt=&#34;Harmonie&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Acho que está faltando LIMBO nesse texto, né. Quando eu me deparei com o hype de jogos indie, LIMBO foi um dos primeiros que eu ouvi falar e um dos últimos que eu resolvi comprar. Como sempre, eu demorei muito tempo para terminar esse jogo (eu sempre começo a jogar e depois paro por meses). A forma como a narrativa do jogo é mostrada, apenas com sombras e sons, mas sem diálogos, me interessou bastante. Embora os cenários sejam bem simples e a paleta de cores mais simples ainda, o jogo nos obriga a notar pequenos detalhes para conseguirmos entender mais da história.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://blog.erickpires.com/images/limbo/04.jpg&#34; alt=&#34; &#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alguns fatos e muitas coisas curiosas nos são apresentadas, mas dar uma explicação para eles é uma tarefa quase subjetiva. O enredo e a jogabilidade se entrelaçam muito bem num excelente game design que me ajuda a justificar porque eu me interesso tanto por indies.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E depois de algumas (poucas) horas de jogo (e um pouco de non-sense) finalmente o jogo termina em aberto, permitindo ao jogador usar a sua interpretação do que viu para imaginar o que vem a seguir (isso se existir um depois). Eu ainda gosto de imaginar um antes, tentar entender o porquê daqueles garotos estarem na floresta, de onde vem essa aranha gigante, onde se passa a história.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sei que algumas pessoas criticam a forma como essa história é contada e o fato dela deixar tanta coisa em aberto. E essas pessoas tem razão, o jogo não nos prepara para usar a imaginação para preencher o que falta. Pensando bem, talvez o maior problema seja a duração do jogo, quando eu comecei a criar teorias sobre a história foi justamente quando ela acabou. Bem, o jogo não é perfeito e eu não esperava que fosse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://blog.erickpires.com/images/limbo/05.jpg&#34; alt=&#34;Adorei essa imagem&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como eu disse acima, o game design não é perfeito, mas dá para notar a quantidade de esforço que esses caras fizeram para tornar o jogo o mais próximo possível do que foi idealizado (falar com palavras já é difícil, imagine usando a linguagem desse jogo). Algo que eu gosto muito de fazer é prestar atenção à mecânica do jogo (e outros detalhes técnicos) e imaginar quanto trabalho deve ter dado para programar isso. E por tudo isso, eu gostaria de agradecer ao esforço dessas pessoas que fizeram um excelente trabalho.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Até mais.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>