<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Erick Pires</title>
    <link>https://blog.erickpires.com/</link>
    <description>Recent content on Erick Pires</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-BR</language>
    <copyright>All rights reserved - 2016</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 12 Nov 2016 20:54:18 -0200</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.erickpires.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>A maldição da abstração</title>
      <link>https://blog.erickpires.com/post/a_maldicao_da_abstracao/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Nov 2016 20:54:18 -0200</pubDate>
      
      <guid>https://blog.erickpires.com/post/a_maldicao_da_abstracao/</guid>
      <description>Obviamente eu escolhi o nome mais chamativo que consegui imaginar para esse post (ao melhor estilo Buzzfeed), mas um nome mais preciso seria &amp;ldquo;Produtividade vs Entendimento&amp;rdquo;. Antes de falar sobre o motivo que me fez escrever esse texto, quero deixar claro essa relação entre abstração e produtividade, já que isso foi algo que eu levei um tempo para entender completamente.
Vou tomar como exemplo algo mais próximo de quem lida com computação, mas certamente o mesmo raciocínio se aplica a outras áreas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A ignorância é uma benção</title>
      <link>https://blog.erickpires.com/posts/a-ignorancia-e-uma-bencao/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Aug 2016 00:44:54 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://blog.erickpires.com/posts/a-ignorancia-e-uma-bencao/</guid>
      <description>Ok, esse post tem como objetivo principal permitir-me retirar da minha cabaça algo que tem me incomodado com certa frequência, mas eu espero conseguir fazer com que algumas pessoas percebam que elas estão avaliando o mundo apenas da perspectiva delas e isso limita muito o quanto do mundo alguém pode entender. Deixe-me começar pelo título da postagem. Do meu ponto de vista, quando alguém diz algo parecido com essa frase é muito provável que estamos em um dos seguintes casos: ou estamos falando de um adolescente tentando parecer dark-and-edgy (tudo bem, a maioria de nós passamos por isso e tudo o que eu posso garantir é que isso tem cura), ou estamos falando de um ser humano que realmente acredita que de alguma forma conhecimento é uma espécie de maldição.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre</title>
      <link>https://blog.erickpires.com/about/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jun 2016 01:52:54 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://blog.erickpires.com/about/</guid>
      <description>Hello World! Eu sou Erick Pires, estudante de Ciência da Computação e anti-social, se bem que acho que isso já está implícito. As vezes eu gosto de dizer que sou um bom programador e as vezes acho que o “bom” não deveria estar ali.
Além disso eu gosto de pensar sobre diversas coisas e nem sempre consigo discutir sobre essas coisas com outras pessoas, então este blog vai servir para eu discutir sobre esses assuntos e acreditar que alguém algum dia vá ler.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Welcome Hugo</title>
      <link>https://blog.erickpires.com/posts/welcome-hugo/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jun 2016 00:56:45 -0300</pubDate>
      
      <guid>https://blog.erickpires.com/posts/welcome-hugo/</guid>
      <description>Estamos abandonando o Wordpress e migrando para Hugo.
Depois de diversos problemas com o meu blog hospedado no OpenShift (incluindo a perda de todas as imagens dos meus posts), finalmente resolvi migrar para um blog estaticamente gerado. Há muito tempo um amigo me apresentou o Jekyll, mas por preguiça eu mantive o Wordpress. A ideia retornou a pouco tempo, enquanto pesquisava um pouco sobre Go ouvi falar sobre Hugo e resolvi tentar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre a pequenez (e a grandeza)</title>
      <link>https://blog.erickpires.com/posts/sobre-a-pequenez-e-a-grandeza/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.erickpires.com/posts/sobre-a-pequenez-e-a-grandeza/</guid>
      <description>Há uma semana eu tive a oportunidade de fazer uma caminhada por volta das 5:40 da manhã. O céu estava começando a trocar de cor, passando lentamente do negrume da noite para um azul ainda escuro característico da manhã. Ainda era possível ver um gradiente dessas duas cores colorindo o céu. O sol iria nascer à minha direita em instantes e ao olhar nessa direção eu percebi, entre duas montanhas, um ponto muito luminoso resistindo a claridade que nossa estrela jogava naquela região.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Todos deveriam aprender a programar? Spoiler: Não.</title>
      <link>https://blog.erickpires.com/posts/todos-deveriam-aprender-a-programar-spoiler-nao/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Jul 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.erickpires.com/posts/todos-deveriam-aprender-a-programar-spoiler-nao/</guid>
      <description>Ok, essa pergunta nunca me foi feita diretamente (não que eu me lembre), mas ela já surgiu algumas vezes quando eu discuto comigo mesmo. Não exatamente essa pergunta, mas talvez a questão de como seria um mundo onde todas as pessoas sabem &amp;#8220;programar&amp;#8221;.
Eu prometi na página Sobre que não escreveria nada muito chato sobre computadores e farei o meu melhor para cumprir a promessa.
Há algumas semanas o Youtube me recomendou esse vídeo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>LIMBO e os finais que não são finais</title>
      <link>https://blog.erickpires.com/posts/limbo-e-os-finais-que-nao-sao-finais/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jun 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.erickpires.com/posts/limbo-e-os-finais-que-nao-sao-finais/</guid>
      <description>Antes de começar, um aviso: eu vou escrever sobre detalhes da história de LIMBO. Então, se você for totalmente alérgico a spoilers sugiro que termine o jogo e depois volte aqui. Não acho que vou falar sobre algo que estrague o jogo, mas é melhor avisar né. De qualquer forma, o maior spoiler está no título (sorry).
Há algum tempo (anos, talvez?) reclamaram comigo sobre o final de um livro que eu emprestei.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Relacionando Donnie Darko com Madoka Magika</title>
      <link>https://blog.erickpires.com/posts/relacionando-donnie-darko-com-madoka-magika/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.erickpires.com/posts/relacionando-donnie-darko-com-madoka-magika/</guid>
      <description>Antes de começar um aviso: este post contém spoilers dos últimos minutos de Madoka Magika e de algo que é revelado no final do episódio 8. Esses spoilers podem, e certamente irão, destruir a experiência de assistir ao anime, então se você tem planos de assisti-lo, faça isso primeiro e depois volte aqui. Como é possível deduzir pelo título, também falarei sobre Donnie Darko, mas não será um grande spoiler; ao meu ver, pelo menos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aventuras de Menino</title>
      <link>https://blog.erickpires.com/posts/aventuras-de-menino/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.erickpires.com/posts/aventuras-de-menino/</guid>
      <description>Quando a L&amp;amp;PM lançou Solanin e Aventuras de Menino aqui no Brasil eu fiquei bastante interessado em ambos os mangas, mas não comprei nenhum dos dois. Depois de um tempo eu acabei comprando Solanin, do qual eu ainda falarei aqui no blog, mas só resolvi adquirir Aventuras de Menino este mês.
Ultimamente tem sido um hábito meu não pesquisar muito sobre qualquer material de entretenimento que eu consumo, uma forma de garantir que a obra tenha mais chances de me surpreender.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Super Hexagon e o aprendizado por repetição</title>
      <link>https://blog.erickpires.com/posts/super-hexagon-e-o-aprendizado-por-repeticao/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jan 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.erickpires.com/posts/super-hexagon-e-o-aprendizado-por-repeticao/</guid>
      <description>Super Hexagon, para quem não conhece, é um jogo indie produzido por Terry Cavanagh em 2012 para iOS, Windows e OS X, e que ganhou lançamentos para Linux, Android e Blackberry em 2013. Apesar disso, eu só fui conhecê-lo em meados de 2013.
É um jogo bastante viciante, o fato de eu ter mais de nove horas registradas pelo Steam comprova isso, mas algo em que eu fiquei pensando durante uma sessão do jogo (enquanto eu morria diversas vezes) é o motivo que me leva a &amp;#8220;perder&amp;#8221; tanto tempo com esse jogo.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>