<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Uncategorized on Erick Pires</title>
    <link>https://blog.erickpires.com/categories/uncategorized/</link>
    <description>Recent content in Uncategorized on Erick Pires</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>pt-BR</language>
    <copyright>All rights reserved - 2016</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 06 Sep 2015 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://blog.erickpires.com/categories/uncategorized/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Sobre a pequenez (e a grandeza)</title>
      <link>https://blog.erickpires.com/posts/sobre-a-pequenez-e-a-grandeza/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.erickpires.com/posts/sobre-a-pequenez-e-a-grandeza/</guid>
      <description>Há uma semana eu tive a oportunidade de fazer uma caminhada por volta das 5:40 da manhã. O céu estava começando a trocar de cor, passando lentamente do negrume da noite para um azul ainda escuro característico da manhã. Ainda era possível ver um gradiente dessas duas cores colorindo o céu. O sol iria nascer à minha direita em instantes e ao olhar nessa direção eu percebi, entre duas montanhas, um ponto muito luminoso resistindo a claridade que nossa estrela jogava naquela região.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Relacionando Donnie Darko com Madoka Magika</title>
      <link>https://blog.erickpires.com/posts/relacionando-donnie-darko-com-madoka-magika/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.erickpires.com/posts/relacionando-donnie-darko-com-madoka-magika/</guid>
      <description>Antes de começar um aviso: este post contém spoilers dos últimos minutos de Madoka Magika e de algo que é revelado no final do episódio 8. Esses spoilers podem, e certamente irão, destruir a experiência de assistir ao anime, então se você tem planos de assisti-lo, faça isso primeiro e depois volte aqui. Como é possível deduzir pelo título, também falarei sobre Donnie Darko, mas não será um grande spoiler; ao meu ver, pelo menos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aventuras de Menino</title>
      <link>https://blog.erickpires.com/posts/aventuras-de-menino/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.erickpires.com/posts/aventuras-de-menino/</guid>
      <description>Quando a L&amp;amp;PM lançou Solanin e Aventuras de Menino aqui no Brasil eu fiquei bastante interessado em ambos os mangas, mas não comprei nenhum dos dois. Depois de um tempo eu acabei comprando Solanin, do qual eu ainda falarei aqui no blog, mas só resolvi adquirir Aventuras de Menino este mês.
Ultimamente tem sido um hábito meu não pesquisar muito sobre qualquer material de entretenimento que eu consumo, uma forma de garantir que a obra tenha mais chances de me surpreender.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>